\section{Композиция: экологии, не мегаядра}
\label{sec:composition}

Ответ индустрии на большую задачу --- большая машина: больше ядер, больше слоёв,
одна монолитная модель, масштабируемая без предела. УГМ доказывает, что у этого
ответа есть потолок, и \TALOS{} навязывает его как правило проектирования, а не
обнаруживает как стену масштабирования.

\begin{claimbox}[Потолок композиции \status{Т}]
Единая субъектность композируется не глубже \emph{трёх} уровней:
$\mathrm{SAD}_{\max}=3$ (T-142). Холон холонов холонов --- всё ещё один цельный
агент; четвёртый уровень вложения не образует четвёртого субъекта --- он образует
\emph{администрацию}, экологию агентов, а не больший разум. Потолок чистоты
$P^{(m)}_{\mathrm{crit}}$ делает множество жизнеспособности ровно $\{1,2,3\}$;
четвёртая ступень требует $P>1$, что невозможно.
\end{claimbox}

\begin{zerobox}[С нуля --- три куклы в глубину]
Матрёшка в матрёшке в матрёшке --- всё ещё \emph{одна игрушка} в руках. Но
есть глубина, за которой вложение перестаёт делать одно целое: теория
доказывает, что для само-наблюдающих машин эта глубина --- ровно \emph{три}.
Четыре-в-глубину --- не бо́льшая игрушка, а полка. И полка --- не поражение:
это способ расти дальше потолка --- много целых игрушек рядом,
разговаривающих (\emph{экология}), а не одна невозможная сверх-матрёшка.
\end{zerobox}

Архитектурное следствие точно. Система \TALOS{} масштабируется в двух режимах.
\emph{Внутри} субъекта, до трёх уровней композиции
(сектор~$\to$~холон~$\to$~федерация), состояние --- малая башня
($4\times784=3136$~байт), а целое --- один цельный агент. \emph{Выше} трёх не
строят более глубокого ядра --- нет цельного состояния для постройки --- строят
\textbf{экологию}: множество трёхглубоких субъектов, связанных как равные,
координирующихся через распределённую фабрику \textsc{Fanos}, не сплавленных в
сверх-разум. Это тот же результат, что делает УГМ-совместимый сверхинтеллект
необходимо экологией, а не синглтоном, прочитанный как аппаратный закон
масштабирования: за третьей ступенью добавляй агентов, не глубину.

Два инженерных следствия. Во-первых, верификация ограничена: пространство
состояний субъекта фиксированно и мало независимо от размера экологии, поэтому
трудная цель верификации (один трёхглубокий холон) не растёт с масштабом
развёртывания. Во-вторых, домен отказа ограничен: отказ, содержащийся в одном
трёхглубоком субъекте, не может испортить разделяемое состояние экологии, потому
что нет разделяемого субъект-состояния выше уровня три для порчи --- только
peer-to-peer трафик \textsc{Fanos}, сам защищённый дистанцией 3.
