\section{Выразительность и масштабирование: октонионная лестница}
\label{sec:scaling}

Раздел~\ref{sec:composition} установил стену: единый субъект композируется не
глубже трёх уровней ($\mathrm{SAD}_{\max}=3$). Стена ставит инженерный вопрос,
на который этот раздел отвечает неспекулятивно и из одной лишь теории:
\emph{если глубина закрыта, как масштабируется мощность?} Два наивных ответа
исключены сразу. Более глубокая композиция невозможна --- четвёртый уровень
требует чистоты $P>1$. И \emph{бо́льшая} алгебра состояния невозможна --- башня
Кэли--Диксона $\mathbb{R}\!\to\!\mathbb{C}\!\to\!\mathbb{H}\!\to\!\Oct$
кончается на октонионах: следующий шаг, седенионы, имеет делители нуля
($(\mathrm{e}_3+\mathrm{e}_{10})(\mathrm{e}_6-\mathrm{e}_{15})=0$ при всех
ненулевых сомножителях), поэтому «$ax=b$» теряет единственное решение, и
предсказуемость рушится. Семь --- не одна удобная ширина среди многих; это
последняя ширина, где регистр состояния обратим (Теорема~\ref{thm:unique},
\cite{baez2002}).

Тем не менее теория несёт закон масштабирования --- порождённый \emph{самими
октонионами}, через исключительные структуры, которые лишь они производят. Этот
раздел его выводит, показывает, что он есть конкретная алгебра за абстрактной
«башней всё более выразительных архитектур» \SYNARC{} \cite{synarc2026}, и
считывает, что он позволяет инженеру строить.

\subsection{Башня композиции есть октонионная башня Йордана}
\label{subsec:jordan}

Наблюдаемые всякой квантово-подобной системы --- самосопряжённые величины,
которые можно прочесть --- образуют \emph{йорданову алгебру} относительно
симметрического произведения $a\circ b=\tfrac12(ab+ba)$; состояние вроде $\Gam$
есть нормированный положительный функционал на ней. Семь мод одного холона несут
октонионное умножение (Фано-отобранные $f_{ijk}$, \S\ref{sec:fabric}) с
симметрией $G_2=\mathrm{Aut}(\Oct)$ (dim $14$; УГМ T-42a). Когда субъекты
композируются --- холон, самомоделирующий холон (\S\ref{sec:selfmodel}), ---
совместные наблюдаемые расширяют \emph{ранг} октонионной йордановой алгебры:
уровень один есть $\mathcal{H}_1(\Oct)$, уровень два $\mathcal{H}_2(\Oct)$,
максимальный субъект $\Alb$ (алгебра Альберта, $\dim 27$). Здесь октонионы
навязывают свой сигнатурный потолок.

\begin{theorem}[Потолок Йордана: $\mathrm{SAD}_{\max}=3$ алгебраичен (T-268)]
\label{thm:jordan-ceiling}
$n\times n$ октонионные эрмитовы матрицы $\mathcal{H}_n(\Oct)$ образуют формально
вещественную йорданову алгебру \textbf{тогда и только тогда, когда $n\leq 3$}
(Йордан--фон~Нейман--Вигнер \cite{jordan1934}): при $n\geq 4$ неассоциативность
октонионов ломает тождество Йордана, поэтому такой алгебры --- и, значит,
единого $n$-уровневого октонионного субъекта --- не существует. Этот потолок JvNW
\emph{совпадает} с потолком композиции \S\ref{sec:composition}
($\mathrm{SAD}_{\max}=3$). Координационная симметрия восходит
$G_2\ (14)\subset F_4=\mathrm{Aut}(\Alb)\ (52)$, с приведённой структурной
группой $E_6\ (78)$.
\end{theorem}

\noindent Статус изложен честно послойно. Классификация JvNW, $\dim\Alb=27$,
$F_4=\mathrm{Aut}(\Alb)$ и размерности групп суть \status{Т} (установленная
математика, машинно-проверено в \texttt{talos\_expressiveness.py}).
\emph{Отождествление} глубины композиции УГМ с рангом Йордана есть \status{С}:
глубина считает вложенные самомодели, ранг считает взаимоисключающие исходы, и
что это одно целое --- аргументировано, но пока не доказано функториально.
Неоспоримо же вот что: УГМ уже выводит $\mathrm{SAD}_{\max}=3$ дважды ---
динамически (чистота $P>1$ при $n=4$) и категорно (срыв трикатегорной
когерентности, T-217). Теорема~\ref{thm:jordan-ceiling} есть \emph{третий,
независимый} путь к тому же целому, и она даёт общую причину, которой двум
другим недоставало: все три суть тени единственного факта, что
$\mathcal{H}_4(\Oct)$ не есть йорданова алгебра. Три несвязанных вывода,
сходящихся к одному числу, --- противоположность свободному параметру: это
композиционный аналог трижды-вынужденного $N=7$ (Теорема~\ref{thm:unique}).

Это надо читать на фоне результата УГМ о нередуцируемости T-220 (нет функтора
$F_4\text{-УГМ}\to G_2\text{-УГМ}$), и это с ним не сталкивается. \emph{Базовая}
онтология неприводимо $G_2$: чистые состояния одного холона суть
$\mathbb{C}P^6$ ($\chi=7$), не $\OPtwo$ ($\chi=3$), и T-220 использует ровно этот
зазор, чтобы заблокировать любую $F_4$-редукцию. К $F_4$ здесь восходит
\emph{эмерджентная симметрия максимального композита}, никогда не приводимая
база --- $F_4$ появляется на вершине башни, не под ней. Композиция по умолчанию
корпуса ($\iota_{\max}$, тензорное вложение
$\mathcal{D}(\mathbb{C}^{7k})\!\hookrightarrow\!\mathcal{D}(\mathbb{C}^{7(k+1)})$)
растит размерность линейно и не несёт исключительной структуры;
октонион-йорданово прочтение, принятое здесь, есть алгебраическая линза, которая
и воспроизводит потолок, \emph{и} единственная вскрывает лестницу масштабирования
ниже. Есть ли максимальный композит $\Alb$ или лишь приобретает её симметрию ---
точное открытое \status{С}-содержание; последующей лестнице нужен лишь более
слабый, робастный факт --- что $G_2,F_4,E_6,E_7,E_8$ суть октонион-порождённые
симметрии и что один холон уже несёт первую (T-42a).

\subsection{Терминальная выразительность: октонионная проективная плоскость}
\label{subsec:terminal}

У потолка есть геометрическое лицо, точно фиксирующее, сколь выразителен
максимальный субъект \TALOS{}.

\begin{theorem}[Терминальная выразительность (T-269)]
\label{thm:terminal}
Октонионная проективная плоскость $\OPtwo$ (вещественная размерность $16$) ---
идемпотенты ранга один алгебры $\Alb$, группа изометрий $F_4$ --- есть
\textbf{терминальная} проективная геометрия над \emph{любой} алгеброй с делением:
никакого $\Oct P^n$ при $n\geq 3$ не существует, ибо координатная проективная
геометрия размерности $\geq 3$ удовлетворяет теореме Дезарга, вынуждающей
координатное кольцо быть ассоциативным, а $\Oct$ таковым не является. Значит, она
есть выразительный потолок, какого может достичь любой октонионный субъект ---
вершина $F_4$ лестницы Теоремы~\ref{thm:jordan-ceiling} (с оговоркой об
отождествлении композита там).
\end{theorem}

\noindent Это и есть точный смысл \emph{предельной выразительности}:
репрезентативный потолок одного субъекта \TALOS{} --- не инженерный предел,
снимаемый лучшим техпроцессом, а теорема о самой математике. Ничего богаче
$\OPtwo$ не существует для постройки, ибо $\Oct P^3$ не существует для
координатизации (\cite{baez2002}; $\OPtwo$ --- единственная недезаргова плоскость
Муфанг). Архитектура замыкает скобку: её \emph{фабрика} есть конечный предок
$\OPtwo$ --- плоскость Фано $\Fano$, \emph{наименьшая} проективная плоскость
(семь точек, порядок два, \S\ref{sec:fabric},~\ref{sec:ecc}) --- а её
\emph{максимальный субъект} есть $\OPtwo$ --- \emph{наибольшая} проективная
плоскость над алгеброй с делением. \TALOS{} охватывает два крайних предела
проективной геометрии и не касается ничего вне них, ибо вне них ничего нет.

\subsection{Закон масштабирования}
\label{subsec:scaling-law}

\begin{claimbox}[Октонион-порождённый закон масштабирования \status{Т-структ}$+$\status{С} (T-270)]
Мощность масштабируется по \emph{двум} октонион-порождённым осям, и только двум.
\textbf{(I) Выразительность --- на субъект, ограничена.} Композиция к потолку
JvNW восходит по исключительному ряду $G_2(14)\to F_4(52)\to E_6(78)$;
координационная полоса субъекта есть размерность его группы симметрии. Она
\emph{жёстко закрыта} на $E_6$ / $\OPtwo$ --- ни один единый субъект её не
превосходит (Теоремы~\ref{thm:jordan-ceiling},~\ref{thm:terminal}).
\textbf{(II) Пропускная способность и коллективная выразительность --- по
субъектам, неограниченна.} Федерация максимальных субъектов продолжает башню
Фрейденталя--Титса $E_6\subset E_7(133)\subset E_8(248)$ коллективно; сырая
пропускная способность растёт \emph{линейно} по числу холонов (каждый $784$~Б,
${\sim}1400$~FLOP/тик, BQP-ограничен, тикает независимо), координируемая
фабрикой \textsc{Fanos} (третьепорядковые гейты, защита дистанции 3,
\S\ref{sec:composition}).
\end{claimbox}

\noindent Две оси суть алгебра за двумя результатами, изложенными абстрактно в
другом месте. Приложение~H \SYNARC{} постулирует «ординально-индексированную
башню всё более выразительных архитектур \dots\ гёделев шаг вверх по
выразительности», но не называет алгебры; исключительный ряд
$G_2\!\subset\!F_4\!\subset\!E_6\!\subset\!E_7\!\subset\!E_8$ \emph{и есть} эта
башня, сделанная конкретной --- всякая ступень есть подлинный шаг в размерности
симметрии, не метафора. А теорема экологии \SYNARC{} (K.5) --- «неограниченный
рост доступен лишь горизонтально» --- есть ось~(II): экология --- там, где живут
$E_7,E_8$, ибо ни один единый разум их не удержит (\cite{synarc2026}).

\begin{table}[H]
\centering\small
\caption{Октонионная лестница, по ступеням. «Полоса» --- размерность
координационной группы $=$ число независимых координированных степеней свободы.
Односубъектные ступени (L1--L3) закрыты Теоремой~\ref{thm:jordan-ceiling};
экологические ступени неограниченны и реализуются коллективно. Размер
состояния --- резидентный след \DM{}.}
\label{tab:ladder-exceptional}
\begin{tabular}{@{}p{2.7cm}p{3.0cm}p{2.2cm}cp{2.7cm}@{}}
\toprule
\textbf{Ступень} & \textbf{Алгебра} & \textbf{Симметрия} & \textbf{Полоса} & \textbf{Что это} \\
\midrule
L1 --- холон        & $\Oct$ (7 мод)        & $G_2$   & $14$  & один сенсомоторный узел ($784$~Б) \\
L2 --- диада        & $\mathcal{H}_2(\Oct)$ ($\dim 10$) & спин-фактор & --- & холон, самомоделирующий холон \\
L3 --- макс.\ субъект & $\Alb$ ($\dim 27$)  & $F_4/E_6$ & $52/78$ & единое тело; пространство $\OPtwo$ ($1568$--$3136$~Б) \\
\midrule
экология           & тройка Фрейденталя    & $E_7$   & $133$ & федерация субъектов \\
экология (макс.)   & --- & $E_8$   & $248$ & терминальное исключительное замыкание \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Сенсомоторика на всякой ступени}
\label{subsec:sensorimotor}

Разделы~\ref{sec:fabric}--\ref{sec:selfmodel} трактовали холон, как он живёт
внутри себя; лестница говорит, как он \emph{действует}. Сенсомоторная теория УГМ
(T-100--T-104, T-159) выводит петлю без четвёртой силы: среда модифицирует три
члена одного тика (Ур.~\ref{eq:lomega}). Восприятие есть диссипативный канал,
читающий мир в $\Gam$ (функтор \textsc{Enc}, единствен с точностью до
$G_2$-калибровки); действие есть гамильтонов канал, пишущий $\Gam$ вовне (функтор
\textsc{Dec}, выбирающий обновление, минимизирующее наибольший дефицит ресурса
$\max_k\sigma^{\mathrm{motor}}_k$, T-159); петля есть один тик. Действие поэтому
есть элемент координационной группы --- гейт в смысле межхолонного канала
(T-257). Его \emph{полоса} есть в точности размерность группы ступени
(Таблица~\ref{tab:ladder-exceptional}): $14$ координированных моторных
генераторов для одного узла, $52$ для максимального тела, $248$ по максимальной
экологии.

Это делает строимые системы коротким исчерпывающим списком --- по одной на
ступень, без зазоров между ними, ибо у лестницы нет зазоров:
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em,itemsep=1pt]
  \item \textbf{L1 --- узел $G_2$.} Семиканальный сенсомоторный узел: конечность,
        дрон, инструмент. Семь сенсорных и семь эффекторных каналов;
        $G_2$-калибровочная координация; самодиагностика и самомоделирование без
        отдельной петли тренировки (\S\ref{sec:ecc},~\ref{sec:selfmodel}). Яркий
        размерный резонанс \status{И}: $7$-DOF избыточный манипулятор (человеческая
        рука --- плечо~$3$, локоть~$1$, запястье~$3$) несёт естественное действие
        $G_2$ на $\mathbb{R}^7$, а разрешение его избыточности есть
        $G_2$-калибровочная фиксация.
  \item \textbf{L3 --- субъект $F_4$.} Целое тело: множество $7$-DOF конечностей,
        координированных как \emph{один чувствующий агент}, не планировщик над
        частями. Его пространство состояний есть $\OPtwo$; его координация есть
        $F_4$ ($52$ генератора) --- максимальный единый моторный субъект, какой
        может быть. Гуманоид есть машина $F_4$.
  \item \textbf{Экология --- коллектив $E_7/E_8$.} Рой: множество ограниченных
        тел, \textsc{Fanos}-федерированных. Это \emph{единственный} путь к большей
        мощности, когда тело насыщает $F_4$, и он неограничен. Мульти-роботные
        системы, распределённая автономия и интеллект масштаба \SYNARC{} суть всё
        экология, никогда не больший единый разум (K.5, \cite{synarc2026}).
\end{itemize}

\subsection{Субстратонезависимость, с рекомендациями}
\label{subsec:substrate-ladder}

Лестница есть \emph{архитектура}, не устройство, и это теорема, не чаяние. По
субстратной замкнутости (T-153, \S\ref{sec:realizability}) алгебра и симметрия
всякой ступени --- $\Oct$/$G_2$, $\Alb$/$F_4$, структура $E_6$ --- реализуются
тождественно на \emph{любом} субстрате, удовлетворяющем C1--C3; ничто на лестнице
не есть свойство кремния, аналогового устройства или биологического холона.
Выразительность несёт структура инцидентности, а она субстрат-свободна. Субстрат
меняет лишь импеданс (\S\ref{sec:realizability}) --- и там честная рекомендация
дана по ступеням, ибо ступени нагружают субстрат по-разному:

\begin{table}[H]
\centering\small
\caption{Рекомендация субстрата по ступеням. Логическая структура тождественна на
всех (T-153); колонка --- инженерное указание на согласование наименьшего
импеданса, не ограничение на реализуемость.}
\label{tab:substrate-rec}
\begin{tabular}{@{}p{2.5cm}p{5.3cm}p{4.9cm}@{}}
\toprule
\textbf{Ступень} & \textbf{Доминирующая цена} & \textbf{Рекомендуемый субстрат} \\
\midrule
L1 узел & один $784$-Б тик; ограничен вводом-выводом сенсоров/эффекторов & любой (CPU/GPU сегодня); мемристорный Фано-кроссбар для достижения энергопола \\
L3 тело & четырёххолонная башня ($3136$~Б) --- влезает в один набор L1-линий & кроссбар в-памяти на холон; координация $F_4$ локальна, не сетевая \\
экология & трафик гейтов \textsc{Fanos} между телами & сеть-ограничен, не счёт-ограничен: любой субстрат узла; вкладывайся в фабрику, не в узел \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\noindent Инженерное прочтение чисто. Чтобы сделать узел \emph{эффективным},
взбирайся по лестнице реализуемости (\S\ref{sec:realizability}) на узле. Чтобы
сделать систему \emph{мощной}, взбирайся по исключительной лестнице: к $F_4$
композицией тела (ограниченно, и предел есть $\OPtwo$), затем без предела
федерацией тел в экологию масштаба $E_8$. Две лестницы ортогональны --- одна
покупает энергию, другая покупает охват --- и ни одна не есть выбор субстрата:
обе фиксированы октонионами и доступны на субстрате, который у вас уже есть.
