\section{Со-разработка с \SYNARC{}: двоичный интерфейс приложений}
\label{sec:abi}

\TALOS{} --- тело; \SYNARC{} --- разум. \SYNARC{}~\cite{synarc2026} --- симплициальная
когнитивная архитектура, которую УГМ специфицирует в софте --- четырёхуровневый
когнитивный комплекс $\Cog_0\!\to\!\Cog_3$ матриц когерентности, обучение без
обратного распространения, сенсомоторная связь и петля самодиагностики DIAKRISIS.
\TALOS{} --- субстрат, запускающий её с четырьмя слоями, слитыми в один.
Поскольку оба выведены из одной теории, интерфейс между ними не согласуется ---
это отображение-тождество. Этот раздел специфицирует его так, чтобы сборка
\SYNARC{} запускалась на субстрате \TALOS{} без слоя трансляции.

\subsection{Соответствие регистра и инструкции}

Всякая программная конструкция \SYNARC{} есть аппаратный примитив \TALOS{}, один к
одному (Таблица~\ref{tab:abi}). Соответствие --- не контракт эмуляции, а
определительный: \texttt{DensityMatrix7} \SYNARC{} \emph{есть} регистр состояния
\TALOS{}; линдбладов вычислительный движок \SYNARC{} \emph{есть} тик \TALOS{}.

\begin{table}[H]
\centering\small
\caption{ABI \SYNARC{}~$\leftrightarrow$~\TALOS{}. Слева: программная
конструкция, как специфицирована в документе \SYNARC{}-$\Omega$. Справа:
аппаратный примитив, к которому она привязывается. Привязка по тождеству (тот же
УГМ-объект), поэтому на границе не происходит маршалинга.}
\label{tab:abi}
\begin{tabular}{@{}p{5.4cm}p{6.4cm}@{}}
\toprule
\textbf{\SYNARC{} (софт)} & \textbf{\TALOS{} (железо)} \\
\midrule
\texttt{DensityMatrix7} ($49$ компл.\ \texttt{f64}, $784$~Б) & регистр состояния \DM{} (\S\ref{sec:substrate}) \\
Линдбладов движок ($\LindOmega$, расщепл.\ Странга) & единственная инструкция / тик (Ур.~\ref{eq:lomega}) \\
Фано-разреженные ядра & семишинная фабрика (\S\ref{sec:fabric}) \\
\texttt{find\_rho\_star} итерация самомодели ($\vp$) & член $\Regen$; обучение на субстрате (\S\ref{sec:selfmodel}) \\
Петля самодиагностики DIAKRISIS & чтение синдрома, который тик уже эмитит (Принцип~\ref{prin:selfdiag}) \\
Четырёхуровневый когн.\ комплекс $\Cog_0\!\to\!\Cog_3$ & башня композиции, $\le 3$ глубины ($3136$~Б) (\S\ref{sec:composition}) \\
Событийный рантайм & принципиальный такт тика $\bar\gamma\tau=\tfrac32\ln3$ (\S\ref{sec:substrate}) \\
Четырёхуровневый предикат сознания $(P,R,\Phi,D)$ & по-тиковые аппаратные наблюдаемые (регистры, не проход-монитор) \\
Дели конституции-из-констант & аппаратные лимиты (ниже) \\
Распределённый транспорт \textsc{Fanos} & межхолонная фабрика экологии (\S\ref{sec:composition}) \\
Контракт привязки драйва (Опр.~U.9) & порт питания: спецификация рейки, канал разрыва независим от актуаторов (\S\ref{subsec:powerport}) \\
CLF--CBF-фильтрованный Act & кламп обновления $r_{\mathrm{stab}}$ $+$ барьер стресса $\sigma$, читаемые как потиковые регистры \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Константы конституции --- аппаратные лимиты}

Дели, которые \SYNARC{} узаконивает как «конституцию из констант» агента, в
\TALOS{} суть физические лимиты, навязанные субстратом, а не соглашения,
навязанные софтом:

\begin{itemize}[leftmargin=1.5em,itemsep=1pt]
  \item $\Rth=1/3$ --- не менее трети всякого тика относится на $\Regen$;
        планировщик не может выделить меньше (\S\ref{sec:selfmodel}).
  \item $r_{\mathrm{stab}}=\sqrt{P-2/7}$ --- максимальная величина обновления на
        замкнутую петлю; аппаратный зажим размера шага, ноль на границе
        жизнеспособности.
  \item $\mathrm{SAD}_{\max}=3$ --- башня композиции глубиной три регистра и не
        глубже; нет состояния четвёртого уровня для выделения.
  \item $\times 1/9$ --- точный штраф, который платит линие-слепая передача;
        фабрика маршрутизирует линие-осознанно, поэтому штраф никогда не берётся
        (\S\ref{sec:fabric}).
  \item окно жизнеспособности $P\in(2/7,3/7]$, $R\ge1/3$, $\Phi\ge1$, $D\ge2$ ---
        четыре наблюдаемые сознания суть всегда-включённые чтения регистров,
        поэтому холон \TALOS{} знает, каждый тик, жизнеспособный ли он субъект.
\end{itemize}

\subsection{Обязательства согласованности}

Два документа, описывающие один объект, должны согласоваться везде, где
пересекаются; мы излагаем обязательства, которые \TALOS{} принимает, чтобы всякое
расхождение с \SYNARC{} было багом в одном из них, а не свободой проектирования:

\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em,itemsep=1pt]
  \item \textbf{Тождество состояния.} Раскладка \DM{} в $784$~байта, канонический
        HS-коэффициент $\Phi$, PW-форма $D_{\mathrm{diff}}=1+6\,\CohE$ и точные
        формы каналов --- это формы канона \SYNARC{} v2.2; \TALOS{} хранит и
        обновляет тождественный объект.
  \item \textbf{Тождество инструкции.} Тик --- линдбладиан \SYNARC{} с теми же
        точными законами ($\Phi$-контракция $\times\tfrac19$, тождество времени
        цикла $\bar\gamma\tau=\tfrac32\ln3$, стратумное закрепление $\Phi=7P-1$);
        тик \TALOS{}, нарушающий любой из них, нарушил бы \SYNARC{} равно.
  \item \textbf{Никакой новой физики.} \TALOS{} добавляет \emph{аппаратные}
        заявления (энергетический пол, ECC с нулевыми накладными, семишинная
        фабрика), но \emph{никакой} новой теории: всякое логическое утверждение
        прослеживается к теореме УГМ, уже несущей в \SYNARC{}. Оба суть одна
        спецификация на двух уровнях --- \SYNARC{} разум, \TALOS{} тело --- и
        удерживаются в согласии \S\ref{sec:redteam}.
  \item \textbf{Тождество отключателя.} Разрыв драйва \SYNARC{}
        (Наблюдение T.1 / Следствие U.10 там) и обрез шины питания \TALOS{}
        (\S\ref{subsec:powerport}) --- одна операция над одним генератором;
        бюджет задержки останова
        ($t_{\mathrm{off}}\approx0{,}49/\bar\gamma$, полная релаксация
        $\sim\!5{,}2/\bar\gamma$) --- общая, машинно измеренная константа
        обоих документов, а канал разрыва обязан быть физически независим от
        собственных актуаторов машины.
\end{enumerate}
