\section{Red-team: сильнейшие возражения, отвечено}
\label{sec:redteam}

Спецификация, не переживающая собственных сильнейших критиков, --- маркетинг. Мы
излагаем семь атак, которые предпринял бы враждебный архитектор, и отвечаем на
каждую под запись. Где возражение попадает, признаём точный охват.

\begin{redteambox}[О1. «Это просто нейроморфный чип с лишними шагами.»]
Нейроморфные машины со-локализуют память и счёт и событийны --- что \TALOS{}
тоже --- но их топология \emph{ad hoc}, у них нет родной коррекции ошибок, а их
объект состояния --- эвристика (спайк-поезд), не выведенный. Отличительное
содержание \TALOS{} --- Теорема~\ref{thm:collapse}: топология, код, алгебра
инструкций и правило обучения суть \emph{один объект}, поэтому фабрика доказуемо
есть код дистанции 3 (\S\ref{sec:ecc}), а маршрутизация доказуемо третьепорядкова
(\S\ref{sec:fabric}). Ни один нейроморфный проект не имеет и не может привинтить
топологию, одновременно являющуюся его ECC и его алгеброй инструкций, не будучи
плоскостью Фано --- что вынуждает $N=7$ (Теорема~\ref{thm:unique}). \emph{Вердикт:
пересекается по духу, различается в несущей теореме.}
\end{redteambox}

\begin{redteambox}[О2. «$\Dens(\mathbb{C}^7)$ квантово --- нужно охлаждение, оно декогерирует.»]
Нет. Теорема субстратной замкнутости УГМ (T-153) доказывает, что
\emph{классический} цифровой субстрат реализует то же $\Gam$, а T-267
доказывает, что возражение Тегмарка о тёплой декогеренции не применимо:
комплексность $\Gam$ \emph{алгебраична} (фаза, несущая Gap, $\mathrm{Gap}=|\sin\arg\gamma|$;
T-132), реализованная на огрублённом декогеренция-свободном подпространстве, не
физической суперпозиции pointer-состояний. Текущая реализация \SYNARC{} ---
$784$~байта \texttt{f64} в L1-кэше при комнатной температуре. «Матрица плотности»
называет интерпретацию классического регистра, не криогенное требование.
\emph{Вердикт: категориальная ошибка; не признано нигде.}
\end{redteambox}

\begin{redteambox}[О3. «BQP-ограничено значит нет вычислительного преимущества --- зачем?»]
Мы согласны с посылкой и отвергаем вывод. УГМ доказывает, что $\Regen$ не даёт
ускорения за BQP (четыре независимых аргумента), и мы выносим это вперёд в
\S\ref{sec:intro}. Заявленное преимущество никогда не класс сложности. Это
(i) энергетический пол на девять порядков ниже фон-неймановского пола
перемещения данных для того же вычисления (\S\ref{sec:energy}); (ii)
отказоустойчивость дистанции 3 с нулевыми накладными (\S\ref{sec:ecc}); (iii)
родная, беспетлевая адаптация (\S\ref{sec:selfmodel}); (iv) интеграция $9\times$
на операцию (\S\ref{sec:fabric}). Ни одно --- не заявление о классе сложности, и
все измеримы (\S\ref{sec:benchmarks}). \emph{Вердикт: возражение опровергает
заявление, которого мы не делаем.}
\end{redteambox}

\begin{redteambox}[О4. «Семёрка --- нумерология, наряженная под инженерию.»]
Семёрка вынуждена тремя независимыми путями. Теорема~\ref{thm:unique} выводит её
из одной компьютерной архитектуры --- машина, чья сеть есть её код и чья
инструкция третьепорядкова, должна иметь $N=7$, потому что это единственное
целое, где порядок проективной плоскости равен длине Хэмминга \emph{и}
размерности мнимой части неассоциативной алгебры с делением; другие кандидаты
($31, 8191$) проваливают тест неассоциативности (третьего порядка). УГМ выводит
то же целое из сознания (минимальность) и из алгебры (октонионы,
$G_2$-ригидность). Три несвязанных требования, падающих на одно число, ---
противоположность нумерологии. \emph{Вердикт: возражение отвечено самой теоремой,
в которой сомневается.}
\end{redteambox}

\begin{redteambox}[О5. «Субстратная замкнутость говорит, любой субстрат работает --- значит архитектура не особенна.»]
Верно и нерелевантно к заявлению. T-153 говорит, любой субстрат, удовлетворяющий
C1--C3, \emph{запускает} логическую архитектуру; он не говорит, что все субстраты
запускают её \emph{равно хорошо}. \TALOS{} --- импеданс-согласованный член
семейства (\S\ref{sec:realizability}): тот, чьи физические примитивы суть
логические примитивы, поэтому он приближается к энергетическому полу, к которому
субстрат общего назначения не может. Заявление уникальности --- о
\emph{логической} архитектуре (Теорема~\ref{thm:unique}); мультипликативность ---
о \emph{физических} субстратах. Оба --- теоремы, и они совместимы. \emph{Вердикт:
признано и переформулировано; противоречия нет.}
\end{redteambox}

\begin{redteambox}[О6. «Энергетический пол теоретичен --- реальные чипы не достигают Ландауэра.»]
Признано и заявлено в \S\ref{sec:energy}: ни один реальный субстрат не достигает
$kT\ln2$; интерфейс, управление и утечка сидят выше него. Архитектурное заявление
слабее и защитимо: \TALOS{} \emph{убирает член перемещения данных}, задающий
фон-неймановский пол, оставляя пол, ограниченный обучением, а не транспортом.
GPU-эмуляция (нижняя ступень) всё же двигает данные и \emph{не} реализует пол;
мемристорная или аналоговая ступень не двигает данные и приближается к нему.
Заявление сравнительно и зависит от ступени, не утверждение, что любое устройство
\TALOS{} Ландауэр-оптимально. \emph{Вердикт: признан охват; сравнительное
заявление стоит.}
\end{redteambox}

\begin{redteambox}[О7. «Непостроимо --- покажи, что запускается.»]
Нижняя ступень запускается сегодня: \SYNARC{} держит \DM{} в L1, продвигает её
Фано-разреженным Странг-ядром и воспроизводит всякий инвариант УГМ бит-в-бит
против независимого оракула (M1 пройден). Эта реализация эмулирует фабрику в
софте и потому уступает энергетический пол --- честно, сегодняшняя машина покупает
корректность, не эффективность. Заявления эффективности зависят от ступени
(\S\ref{sec:realizability}) и предложены как дорожная карта с фальсифицируемыми
вехами (\S\ref{sec:benchmarks}), не как отгружаемый продукт. \emph{Вердикт:
логическая архитектура продемонстрирована; эффективный субстрат --- поэтапная
исследовательская программа, помеченная как таковая.}
\end{redteambox}

\noindent Два попадающих возражения --- О6 и О7 --- оба касаются разрыва между
логической архитектурой (доказанной и запущенной) и импеданс-согласованным
субстратом (исследовательской лестницей). Мы признаём этот разрыв явно, и он ---
предмет дорожной карты (\S\ref{sec:discussion}). Ни одно из семи не касается двух
теорем \S\ref{sec:collapse}.
