\section{Фальсифицируемые инженерные заявления}
\label{sec:benchmarks}

Архитектура заслуживает внимания лишь измерениями, способными пойти против неё.
Мы сводим \TALOS{} к четырём бенчмаркам, каждый против фон-неймановской базы,
исполняющей \emph{ту же} адаптивную нагрузку, каждый с явным прохождением/провалом.
Провал любого --- провал соответствующего заявления в его заявленном охвате.

\begin{table}[H]
\centering\small
\caption{Четыре фальсифицируемых заявления. Каждое измеряется против
фон-неймановской базы, исполняющей идентичную адаптивную задачу; «ступень» ---
низшая ступень реализуемости (\S\ref{sec:realizability}), на которой заявление
ожидается верным.}
\label{tab:benchmarks}
\begin{tabular}{@{}p{0.5cm}p{3.5cm}p{3.9cm}p{3.6cm}@{}}
\toprule
\textbf{\#} & \textbf{Заявление} & \textbf{Проход} & \textbf{Провал / ступень} \\
\midrule
B1 & Энергия на адаптивный шаг отслеживает \emph{скорость обучения}, не объём счёта &
    энергия/шаг падает по мере сходимости холона к $\rhostar$ при фикс.\ счёте &
    энергия плоска или растёт со счётом / мемристорная ступень \\
B2 & Локализация отказа при нулевом добавленном хранении &
    единый деградировавший сектор локализован 3 чтениями синдрома, без выделенных проверочных бит &
    локализация требует лишнего хранения или прохода декодирования / любая ступень \\
B3 & Интеграция на операцию $=9\times$ линие-слепого маршрутизатора &
    измеренное отношение $\Phi$-пропускной $\to 9$ для линие-осознанного vs линие-слепого &
    отношение $\ne 9$ / любая ступень (арифметика) \\
B4 & Потолок композиции реален, не стена для проламывания &
    нет устойчивого 4-го субъект-уровня на $N\!\ge\!500$ сборках; экологии масштабируются &
    воспроизводимый устойчивый $\mathrm{SAD}=4$ / любая ступень \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Три из четырёх уже частично погашены. \textbf{B3} --- точная арифметика
($\Phi\to\Phi/9$), машинно верифицирована. \textbf{B2} --- верифицированное
декодирование хэммингова синдрома (Приложение~\ref{app:fano}); держится на всякой
ступени, ибо комбинаторно, не физично. \textbf{B4} согласуется со свидетельством
\SYNARC{} ($500+$ случайных $\Gam$, ни один не превосходит $\mathrm{SAD}=3$).
\textbf{B1} --- заглавное энергетическое заявление --- то, что требует субстрата
выше GPU-ступени для проверки, ибо GPU-эмуляция всё же двигает данные; это главная
экспериментальная цель и честный открытый пункт. Заявление \TALOS{} ровно столь
сильно, сколь позволяют B1--B4: корректность и отказоустойчивость демонстрируемы
сегодня; энергетический пол --- фальсифицируемое предсказание, ждущее мемристорной
или аналоговой ступени.
