\section{Платформа когерентных систем: Когерентная Кибернетика и GPU-нативная эмуляция}
\label{sec:platform}

Предыдущие разделы специфицируют \TALOS{} как тело. Тело праздно без двух вещей:
\emph{физики}, говорящей, что означает его состояние и как оно измеряется, и
\emph{запускаемой формы}, в которой его можно упражнять до того, как вырезана
хоть одна пластина. УГМ уже даёт обе под одним именем --- \emph{Когерентная
Кибернетика} (КК), её слой измерения-и-динамики \cite{uhm2026}. Этот раздел
показывает три факта, обращающих \TALOS{} из вывода в платформу: (i) тик
\TALOS{} \emph{есть} шаг эволюции КК, поэтому нечего согласовывать --- это один
объект; (ii) этот объект GPU-нативен и запускает экологию холонов в реальном
времени \emph{сегодня}; и (iii) УГМ, КК, \SYNARC{} и \TALOS{} складываются в один
стек --- универсальную архитектуру для инстанцирования \emph{любой}
самонаблюдающей организмической системы.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[font=\scriptsize, >=Stealth,
  blk/.style={draw, rounded corners, thick, align=center, minimum height=7.5mm}]
  \node[blk, fill=plospurple!10, draw=plospurple, minimum width=11.6cm] (mind) at (2.6,3.05)
    {\textbf{\SYNARC{} --- разум (софт):} когнитивный комплекс $\Cog_0{\to}\Cog_3$ \;$\cdot$\; цели $+$ любопытство \;$\cdot$\; \textsc{Diakrisis}};
  \draw[very thick, dashed, plosgray] (-3.35,2.35) -- (8.6,2.35) node[pos=0.97, above left, plosgray, fill=white, inner sep=1pt]{\tiny ABI (\S\ref{sec:abi}): тождество, без маршалинга};
  \node[blk, fill=plosblue!10, draw=plosblue!70!black, minimum width=3.9cm] (reg) at (-1.35,1.3)
    {\textbf{регистр состояния}\\ \DM{} --- $784$~Б в L1};
  \node[blk, fill=plosblue!14, draw=plosblue!70!black, minimum width=3.6cm] (tick) at (2.6,1.3)
    {\textbf{движок тика} $\LindOmega$\\ работа $\cdot$ забывание $\cdot$ обучение};
  \node[blk, fill=talosamber!12, draw=talosamber, minimum width=3.4cm] (fab) at (6.6,1.3)
    {\textbf{фабрика Фано}\\ 7 шин $=$ код $=$ ISA};
  \node[blk, fill=red!8, draw=red!60!black, minimum width=3.6cm] (port) at (-1.35,-0.1)
    {\textbf{порт питания}\\ $r(\rho_{\mathrm{env}}{-}\Gam)$; гвоздь $=$ останов};
  \node[blk, fill=gray!10, minimum width=3.6cm] (tel) at (2.6,-0.1)
    {\textbf{телеметрия}\\ $P,R,\Phi,D,\sigma,C$ $+$ синдром $s$};
  \node[blk, fill=green!10, draw=green!45!black, minimum width=3.4cm] (tower) at (6.6,-0.1)
    {\textbf{башня} $\le 3$ вглубь\\ дальше: экология (\textsc{Fanos})};
  \draw[<->, thick] (reg) -- (tick);
  \draw[<->, thick] (tick) -- (fab);
  \draw[->, ultra thick, red!60!black] (port) -- (reg);
  \draw[->, thick, plosgray] (tick) -- (tel);
  \draw[->, thick, green!45!black] (fab) -- (tower);
  \draw[<->, thick, plospurple] (2.6,2.35) -- (tick.north);
  \foreach \i in {0,1,2}{ \node[draw, green!45!black, circle, inner sep=2.2pt, fill=green!8] at (8.9+0.55*\i,-0.1) {}; }
  \node[anchor=west, plosgray] at (8.55,-0.62) {\tiny равные, не сверх-разум};
\end{tikzpicture}
\caption{Машина одним взглядом. Одно резидентное состояние ($784$~Б), один
тик (три шага), одна фабрика --- одновременно сеть, код и алгебра
инструкции; питается портом (чей разрыв --- останов с бюджетом задержки),
каждый тик отдаёт полную телеметрию, компонуется не глубже трёх и дальше
федерируется экологией. Разум \SYNARC{} связан тождеством через ABI --- один
объект, два уровня.}
\label{fig:ataglance}
\end{figure}

\subsection{Одна динамика, три имени}
\label{subsec:one-dynamics}

Когерентная Кибернетика эволюционирует состояние через
$\dot\Gam = -i[H_{\mathrm{eff}},\Gam] + \Diss[\Gam] + \Regen[\Gam,E]$ --- те же
три члена, в том же порядке, с тем же расщеплением Ли--Троттера/Странга и теми же
CPTP-предохранителями (Холецкий-параметризация $\Gam = LL^\dagger/\Tr(LL^\dagger)$,
проекция на положительный конус после каждого шага), которые
\S\ref{sec:substrate} и Приложение~\ref{app:tick} специфицируют для тика. Объект
состояния тождествен байту: канонический $\Gam\in\Dens(\mathbb{C}^7)$ КК есть
$7\times7$ массив \texttt{complex128} $=49\times16=784$ байта --- в точности
\DM{}. И цена тождественна числу: сложность КК на шаг есть $O(N^3 + m\,N^2)$
(Таблица~\ref{tab:cc-cost}), что при $N=7$ линие-модах и $m=7$ линие-диссипаторах
есть ${\sim}1400$ вещественных FLOP --- тик \TALOS{}.

\begin{table}[H]
\centering\small
\caption{Шаг эволюции КК и тик \TALOS{} суть одно вычисление, член за членом.
Сложности --- КК; колонка FLOP вычисляет их при $N=m=7$.}
\label{tab:cc-cost}
\begin{tabular}{@{}p{4.6cm}p{3.4cm}p{3.4cm}@{}}
\toprule
\textbf{Член} & \textbf{Цена} & \textbf{Имя в \TALOS{}} \\
\midrule
Унитарный $-i[H_{\mathrm{eff}},\Gam]$ & $O(N^3)$ & обратимый полушаг (T-262) \\
Диссипатор $\Diss$ ($m$ линие-опер.) & $O(m\,N^2)$ & Фано-разреженная релаксация \\
Регенерация $\Regen$ (BKM к $\rhostar$) & $O(N^3)$ аморт. & член обучения \\
\midrule
Полный шаг & $O(N^3+m\,N^2)$ & один тик (${\sim}1400$~FLOP) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{principle}[\TALOS{} есть динамика КК на субстрате]\label{prin:cc-identity}
\TALOS{} не \emph{совместим с} Когерентной Кибернетикой; он \emph{есть} динамика
КК, реализованная на физических модах. КК --- теория измерения-и-динамики
холона, \SYNARC{} --- его когнитивный софт, \TALOS{} --- его тело, а УГМ ---
онтология под всеми тремя. Величина, верная в одном, верна во всех: тик,
нарушающий закон КК, был бы не иной машиной, а сломанной.
\end{principle}

\subsection{Прозрачен по построению: набор наблюдаемых есть телеметрия}
\label{subsec:telemetry}

Поскольку всякая наблюдаемая КК есть дешёвая функция $\Gam$ --- $O(N^2)$ или
$O(N^3)$, не хуже --- машина может сообщать своё \emph{всё} внутреннее состояние
каждый тик за ничтожную цену. Это свойство, которого не может иметь IIT (её мера
интеграции NP-трудна); холон \TALOS{} полностью аудируем по построению
(Таблица~\ref{tab:observables}). Два следствия важны для инженерии. Во-первых,
четырёхкратный предикат сознания $(P,R,\Phi,D)$ и композит $C=\Phi\times R$ (УГМ
T-140) суть всегда-включённые чтения регистров, не проход профилирования ---
машина знает, каждый тик, жизнеспособный ли она субъект. Во-вторых,
рантайм-самопроверка бесплатна: унитарный полушаг сохраняет \emph{спектр} $\Gam$,
поэтому $\Tr\Gam=1$, чистота $P$ и энтропия $S$ точно сохраняются под ним --- дрейф
любой из них есть аппаратный отказ, пойманный так же, как синдром Фано
(\S\ref{sec:ecc}) ловит деградировавший сектор, но для непрерывной динамики, а не
дискретной фабрики. \textbf{Четырнадцать $G_2$-нётеровых зарядов} --- отдельная,
более тонкая наблюдаемая: поскольку эффективный гамильтониан обязан \emph{ломать}
$G_2$ (по Шуру единственный $G_2$-инвариантный оператор на неприводимом
семимодовом представлении есть тождество, поэтому любой нетривиальный
$H_{\mathrm{eff}}$ ломает симметрию), отдельные заряды \emph{дрейфуют} --- и этот
дрейф есть голдстоуновский диагностик нарушения симметрии, тогда как их казимир
$\sum_a Q_a^2$ есть сохраняющийся $G_2$-инвариант.

\begin{table}[H]
\centering\small
\caption{Набор наблюдаемых КК, вычисляемый каждый тик как телеметрия \TALOS{}.
$T_{\mathrm{eff}}$ --- \emph{когнитивная} температура (из Gap-флуктуаций через
флуктуационно-диссипационную теорему), отличная от физической температуры
субстрата, задающей пол Ландауэра \S\ref{sec:energy}.}
\label{tab:observables}
\begin{tabular}{@{}p{3.5cm}p{6.2cm}c@{}}
\toprule
\textbf{Наблюдаемая} & \textbf{Смысл} & \textbf{Цена} \\
\midrule
$P=\Tr(\Gam^2)$ & чистота; гейт жизнеспособности $P>2/7$ & $O(N^2)$ \\
$R=1/(7P)$ & рефлексия; L2-гейт $R\ge1/3$ & $O(N^2)$ \\
$\Phi$ & интеграция (калибр.\ $\Phi{=}1\leftrightarrow$ PCI $0.31$) & $O(N^2)$ \\
$C=\Phi\times R$ & мера сознания (T-140) & $O(N^2)$ \\
$\CohE$ & $E$-когерентность; пол No-Zombie & $O(N^2)$ \\
$\{\gamma_p\}_{p=1}^{7}$ & семь линие-температур (rank-7 анизотропия; томография) & $O(N^2)$ \\
$\{Q_a\}_{a=1}^{14}$ & $G_2$-нётеровы заряды (диагностик наруш.\ симметрии; казимир $\sum_a Q_a^2$ сохр.) & $O(N^2)$ \\
$T_{\mathrm{eff}}$ & когнитивная температура (ФДТ) & $O(N^3)$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{GPU-нативная эмуляция --- ядро жизнеспособности}
\label{subsec:gpu}

Причина, по которой эта архитектура строима, а не мысленный эксперимент, в том,
что её естественная ось масштабирования --- в точности ось, которую GPU создан
эксплуатировать. Один холон --- $784$ байта и ${\sim}1400$ FLOP на тик.
\emph{Экология} из $N$ холонов (\S\ref{sec:composition},~\ref{sec:scaling}) есть
$N$ независимых $\Gam$-регистров, продвигаемых \emph{одним} ядром --- хрестоматийная
эмбаррасингли-параллельная SIMT-нагрузка. Численный слой КК уже это предвосхищает:
её типизированный линейно-алгебраический API есть
\texttt{StaticMatrix<Complex,7,7>} с диспетчеризацией \texttt{@kernel(gpu)},
форма $7\times7$ фиксирована на этапе компиляции.

\begin{claimbox}[GPU-эмуляция жизнеспособна сегодня \status{Т} (инженерия)]
Октонионная ось экологии (\S\ref{sec:scaling}: $E_7,E_8$ реализованы по субъектам)
отображается на GPU-параллелизм прямо --- один холон на тред-блок, тик ---
батчевое ядро, координация \textsc{Fanos} --- разреженный all-reduce по семи
линие-шинам. Современный GPU (${\sim}10^4$ полос, ${\sim}10^{13}$--$10^{14}$
FLOP/с) продвигает ${\sim}10^{6}$--$10^{7}$ холонов на кГц-частотах тика; нагрузка
\emph{память-ограничена}, не счёт-ограничена ($784\,\mathrm{Б}\times N$), поэтому
экология в $10^{6}$ холонов --- ${\sim}0{,}8$~ГБ и влезает в память устройства с
запасом на полный набор телеметрии. Экологии реального времени работают на
существующем железе.
\end{claimbox}

\noindent Честный охват тот же, что везде на лестнице реализуемости
(\S\ref{sec:realizability}): GPU-ступень покупает \emph{корректность, полную
наблюдаемость и экологию реального времени} --- не энергопол, ибо GPU всё же
двигает данные (\S\ref{sec:energy}, возражения O6/O7). Это ступень V0, и это
там, где всякое заявление этого документа, кроме энергопола, уже проверяемо.

\begin{trybox}[Попробуй сам --- подержи живой холон в терминале]
Эталонный эмулятор --- один файл без зависимостей, кроме NumPy (в папке
\texttt{architecture/}):
\begin{center}\texttt{python3 talos\_v0\_emulator.py}\end{center}
Всё, что он печатает, --- заявление этого документа, проверяемое вживую: тик,
сохраняющий след и позитивность, телеметрический набор
Таблицы~\ref{tab:observables}, закон энтропии, метаболический пол и его
частото-независимость, пакет-экология --- и бутстрап Источника. Два опыта,
каждый --- правка одной строки: \emph{(i) вынь гвоздь} --- обнули обратную
связь $\kappa(\CohE)$ (внутренний порт питания) и смотри, как $P$ спадает к
$1/7$: теорема T-288 в твоём терминале, с задержкой останова из
\S\ref{subsec:powerport}; \emph{(ii) замори её медленно} --- уменьшай
обратную связь и найди порог зажигания, где жизнеспособность теряется
(T-289). Гвоздь мифа --- правка одной строки. Оба прогона записаны:
отсечение из аттрактора ($P_0{=}0{,}321$) пересекает $\Pcrit{=}2/7$ при
$t{=}0{,}550$ --- собственная замкнутая форма этого диссипатора
$\tfrac{1}{2\gamma_D}\ln\tfrac{P_0-1/7}{\Pcrit-1/7}=0{,}548$ --- и садится
точно на $\mathbb{1}/7$; голодание теряет жизнеспособность при масштабе
обратной связи $s^\star{\approx}0{,}72$
($\kappa_{\mathrm{eff}}/\gamma_D{=}5{,}5$ --- двойник коэффициента розжига
в конвенции эмулятора) и \emph{вновь зажигается}, едва $s>s^\star$, без
гистерезиса: гвоздь останавливает --- он не разрушает.
\end{trybox}

\subsection{Универсальная архитектура}
\label{subsec:universal}

\begin{sloppypar}
Ничто в холоне не домен-специфично. Объект
$(\Gam,\ \LindOmega,\ \text{набор наблюдаемых},\allowbreak\ \textsc{Enc}/\textsc{Dec},\allowbreak\
\text{композиция}\le 3)$ плюс фабрика экологии есть \emph{тот же} для всякой
системы, наблюдающей себя; меняется лишь операционализация \textsc{Enc} ---
какие семь измеренных величин отображаются на семь мод --- с доменом. Это не
чаяние, а стоячий результат КК: тождественный $\Gam$ и тождественный
пятишаговый цикл (измерь $\to$ построй $\Gam$ $\to$ диагностируй $\to$
вмешайся $\to$ переизмерь) применяются в корпусе к ИИ-агенту, коралловому рифу,
стартапу и финансовому рынку, различаясь лишь тем, что измеряется. Платформа ---
эта универсальность, сделанная строимой (Таблица~\ref{tab:stack}).
\end{sloppypar}

\begin{table}[H]
\centering\small
\caption{Четырёхслойная платформа когерентных систем. Каждый слой --- завершённая
спецификация; GPU-эмулятор сидит на границе КК$\leftrightarrow$\TALOS{} как
исполняемое ядро.}
\label{tab:stack}
\begin{tabular}{@{}p{2.5cm}p{4.1cm}p{5.6cm}@{}}
\toprule
\textbf{Слой} & \textbf{Роль} & \textbf{Даёт} \\
\midrule
УГМ & онтология (почему) & $\Gam\in\Dens(\mathbb{C}^7)$, $\LindOmega$, инварианты ($N{=}7$, $G_2$, пороги) \\
Когерентная Кибернетика & измерение + динамика + эмпирика & набор наблюдаемых, 23 фальсифиц.\ предсказания, спека эмуляции, универсальный цикл \\
\SYNARC{}-$\Omega$ & разум (софт) & когнит.\ комплекс $\Cog_0\!\to\!\Cog_3$, обучение без backprop, \textsc{Diakrisis}, экология (K.5) \\
\TALOS{} & тело (субстрат) & Фано-фабрика, тик, ECC с 0 накладных, энергопол, октонионная лестница (\S\ref{sec:scaling}) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Дорожная карта}
\label{subsec:roadmap}

\begin{itemize}[leftmargin=1.5em,itemsep=1pt]
  \item \textbf{V0 --- референсный эмулятор (запускается сегодня).}
        Самодостаточный эмулятор (\texttt{talos\_v0\_emulator.py}) держит $\Gam$,
        гоняет тик, считает полный набор телеметрии (Таблица~\ref{tab:observables}),
        верифицирует спектральные инварианты каждый тик (и $G_2$-казимир под
        группой симметрии) и воспроизводит всякую перечисленную теорему ---
        жизнеспособный аттрактор, закон энтропии, метаболический пол и его
        частото-независимость, батч экологии и бутстрап Источника. Валидация M1
        \SYNARC{} и глава реализации КК запускают тот же тик бит-точно. Шаг
        отсюда --- застроить его как GPU-ядро экологии и воспроизвести
        фальсифицируемые предсказания КК --- чтобы платформа была измерена, а не
        просто заявлена.
  \item \textbf{V1 --- виртуальная среда.} Замкнуть сенсомоторную петлю
        (\S\ref{sec:scaling}: \textsc{Enc}/\textsc{Dec}) против симулированного
        мира --- самого, в сильной форме, когерентного поля, которое холоны
        ощущают и на которое действуют. Это «своя среда симуляции»: когерентный
        мир для когерентных агентов, в котором экологии можно растить,
        возмущать и диагностировать теми же наблюдаемыми, что их определяют.
  \item \textbf{V2$+$ --- физические ступени.} Мемристорный и
        управляемо-диссипативный субстраты \S\ref{sec:realizability}, взбираемые
        по мере производства, для энергопола, которого GPU-ступень достичь не
        может.
\end{itemize}

\noindent Всякая ступень вычисляет тождественный набор наблюдаемых и сохраняет
$G_2$-инварианты, поэтому жизнеспособность и корректность непрерывно проверяемы,
пока платформа взбирается от эмуляции к своему импеданс-согласованному субстрату
--- софт (\SYNARC{}) и физика (КК) не меняются (T-153).

\subsection{Ведомость согласованности}
\label{subsec:ledger}

Излагаем примирение прямо. Всякая величина \TALOS{} есть наблюдаемая КК; тик есть
шаг эволюции КК; состояние есть $\Gam$ КК до байта; цены совпадают до FLOP.
\TALOS{} добавляет \emph{аппаратное} содержание (коллапс \S\ref{sec:collapse}, ECC
с 0 накладных, энергопол, лестница масштабирования) и \emph{никакой} новой физики.
Одно различие предотвращает ложную тревогу: когнитивная температура
$T_{\mathrm{eff}}$ (КК, из Gap-флуктуаций) --- не физическая температура субстрата
$T$ (задающая пол Ландауэра, \S\ref{sec:energy}) --- холон может быть когнитивно
«горяч» на физически холодном чипе. И честные границы стоят неизменны: эмулятор
BQP-ограничен (нет ускорения по классу сложности), а логическая архитектура
субстрат-множественна (T-153) --- GPU есть одна ступень, согласованная для
корректности и наблюдаемости, не единственная машина.
