\section{Энергетический пол, выведен}
\label{app:energy}

Выводим Ур.~\eqref{eq:energy-law}. Принцип Ландауэра гласит, что стирание одного
бита информации --- снижение энтропии состояния на $\ln 2$ нат при экспорте её в
баню температуры $T$ --- стоит не менее $kT\ln 2$ свободной энергии. Обратное
(создание порядка) стоит того же. Бюджет свободной энергии тика поэтому есть
$kT\ln 2$, помноженное на число бит энтропии, которые тик \emph{экспортирует}.

\paragraph{Три члена.} Разложим тик (Ур.~\ref{eq:lomega}).
\begin{itemize}[leftmargin=1.5em,itemsep=1pt]
  \item \textbf{Унитарный} $-i[H_{\mathrm{eff}},\Gam]$: по T-262 это изометрия
        всякой монотонной метрики и сохраняет фон-неймановскую энтропию
        $H(\Gam)=-\Tr(\Gam\ln\Gam)$ точно, $\dot H_{\text{unitary}}=0$. Он не
        экспортирует энтропии, а потому не стоит свободной энергии. Это обратимое
        ядро.
  \item \textbf{Диссипатор} $\Diss$: релаксация к $\mathbb{1}/7$
        \emph{повышает} $H$ (теряет информацию, термодинамически под гору, тепло
        вон). Удержание состояния против этой утечки требует ре-экспорта
        $\Delta H_{\Diss}^{(+)}$ на тик --- член поддержания.
  \item \textbf{Регенерация} $\Regen$: спуск к $\rhostar$ \emph{понижает} $H$
        (создаёт порядок, самомодель), что по Ландауэру стоит
        $kT\ln2\cdot\Delta H_{\Regen}$ свободной энергии на тик. Это член
        обучения, и он ровно есть бухгалтерия «регенерация, оплаченная свободной
        энергией» космологического учёта УГМ ($V_{\mathrm{hed}}=dP/d\tau$).
\end{itemize}
Суммируя, $E_{\mathrm{tick}}\ge kT\ln2\,(\Delta H_{\Regen}+\Delta H_{\Diss}^{(+)})$,
Ур.~\eqref{eq:energy-law}. В неподвижной точке $\Delta H_{\Regen}=0$ (нечему
учиться) и, если задача не терпит забывания, $\Diss$ можно погасить, оставив
обратимый тик при нулевом чистом стирании --- пол Ландауэра.

\paragraph{Числа ($T=300$~К).} $kT\ln2=1{,}380649\!\times\!10^{-23}\cdot300\cdot\ln2
=2{,}87\times10^{-21}$~Дж $=0{,}018$~эВ на бит. Худший тик (ре-экспорт всего
$48$-мерного состояния): $48\,kT\ln2=1{,}38\times10^{-19}$~Дж.
Обучение-ограниченный тик, перестраивающий $\sim\!4$ бита:
$1{,}1\times10^{-20}$~Дж. Фон-неймановское off-chip слово: $\sim\!2\times10^{-11}$~Дж.
Отношение (слово DRAM $/$ обучение-ограниченный тик): $\sim\!1{,}7\times10^{9}$.
Отсюда заглавный порядок $\sim$девять (\S\ref{sec:energy}). Все значения
воспроизведены верификатором \texttt{talos\_energy.py}. Пол --- потолок на
эффективность, не обещание, что реальное устройство его достигает;
архитектурное содержание в том, что член перемещения данных --- задающий
фон-неймановский пол --- отсутствует.
